


# 随机变量的函数

随机变量的函数的定义(Function of Random Variable)
已知概率空间$(\Omega,\mathcal{F},P)$, 随机变量$X:\Omega\mapsto\mathbb{R}$
实函数作用得$Y=g(X):\Omega\mapsto\mathbb{R}\mapsto\mathbb{R}$

证明: $\forall b\in\mathbb{R},\{w\in\Omega|Y(w)\leq b\}$
$\iff\forall b\in\mathbb{R},\{w\in\Omega|g\circ X(w)\leq b\}$
$\iff\forall b\in\mathbb{R},\{w\in\Omega|X(w)\in\{x|g(x)\leq b\}\}\in\mathcal{F}$

------

已知累计分布函数$F_X(x)=P(\{w|X(w)\leq x\})$
实函数作用得$Y=g(X)$, 那么其累计分布函数为
$\begin{aligned}
    F_Y(y) &=P(\{w|Y(w)\leq y\}) \\
        &=P(\{w|g\circ X(w)\leq y\}) \\
        &=P(\{w|X(w)\in\{x|g(x)\leq y\}\}) \\
\end{aligned}$



## 离散随机变量的函数

已知离散随机变量$X:\Omega\to\mathbb{R}$, 及其分布列$p_X(x)$
实函数作用得$Y=g(X)$, 那么其分布列为
$\begin{aligned}
    p_Y(y) &=P(\{w|Y(w)=y\}) \\
        &=P(\{w|g\circ X(w)=y\}) \\
        &=P(\{w|X(w)\in g^{-1}(y)\}) \\
        &=\sum_{x\in g^{-1}(y)}p_X(x)
\end{aligned}$


## 连续随机变量的函数

已知概率密度函数$f_X(x)$, 实函数作用得$Y=g(X)$
- 首先计算 累计分布函数: $F_Y(y)=\int_{\{x|g(x)\leq y\}}f_X(x)dx$
- 然后计算 概率密度函数: $f_Y(y)=\frac{d}{dy}F_Y(y)$

------

示例: 已知$f_X(x)$, 计算$Y=X^2$的概率密度函数
$\begin{aligned}
    F_Y(y) &=P(Y\leq y) \\
        &=P(X^2\leq y) \\
        &=P(-\sqrt{y}\leq X\leq\sqrt{y}) \\
        &=F_X(\sqrt{y})-F_X(-\sqrt{y}) \\
\end{aligned}$
$\implies f_Y(y)=\frac{1}{2\sqrt{y}}f_X(\sqrt{y})+\frac{1}{2\sqrt{y}}f_X(-\sqrt{y})$


## 线性函数映射

已知概率密度函数$f_X(x)$, 线性函数作用得$Y=aX+b$
那么其概率密度函数为 $f_Y(y)=\frac{1}{|a|}f_X(\frac{y-b}{a})$

$\begin{aligned}
    F_Y(y) &=P(Y\leq y) \\
        &=P(aX+b\leq y) \\
        &\overset{a>0}{=}P(X\leq\frac{y-b}{a}) 
        &\overset{a<0}{=}P(X\leq\frac{y-b}{a}) \\
        &\overset{a>0}{=}F_X(\frac{y-b}{a})    
        &\overset{a<0}{=}1-F_X(\frac{y-b}{a}) \\
\end{aligned}$
$\implies f_Y(y)=\frac{1}{|a|}f_X(\frac{y-b}{a})$


## 单调函数映射

已知概率密度函数$f_X(x)$, 严格单调可微函数$Y=g(X)$, 及其反函数$h=g^{-1}$
那么其概率密度函数为 $f_Y(y)=|\frac{d}{dy}h(y)|\cdot f_X(h(y))$

$\begin{aligned}
    F_Y(y) &=P(Y\leq y) \\
        &=P(g(X)\leq y) \\
        &\overset{\nearrow}{=}P(X\leq h(y))
        &\overset{\searrow}{=}P(X\geq h(y)) \\
        &\overset{\nearrow}{=}F_X(h(y))
        &\overset{\searrow}{=}1-F_X(h(y)) \\
\end{aligned}$
$\implies f_Y(y)=|\frac{d}{dy}h(y)|\cdot f_X(h(y))$


# 示例: 独立随机变量和-卷积

已知独立的 离散随机变量$X,Y$, 构造$Z=X+Y$
$\begin{aligned}
    p_Z(z) =&P(\{w|X(w)+Y(w)=z\}) \\
        =&\sum_xP(X=x,Y=z-x) \\
        \overset{X\perp Y}{=}&\sum_xP(X=x)\cdot P(Y=z-x) \\
        =&\sum_xp_X(x)\cdot p_Y(z-x) \\
\end{aligned}$

------

已知独立的 连续随机变量$X,Y$, 构造$Z=X+Y$
$\begin{aligned}
    F_Z(z) =&P(Z\leq z) \\
        =&P(X+Y\leq z) \\
        =&\int_{-\infty}^z\quad \int_{-\infty}^{\infty} f(x,z_0-x)dx\quad dz_0 \\
        \overset{X\perp Y}{=}&\int_{-\infty}^z\quad \int_{-\infty}^{\infty} f_X(x)\cdot f_Y(z_0-x)dx\quad dz_0 \\
\end{aligned}$
$\implies f_Z(z)=\int_{-\infty}^{\infty} f_X(x)\cdot f_Y(z-x)dx$


------

已知独立正态分布$X,Y$, 那么$X+Y$也是正态分布
证明: 记$\sigma_Z=\sqrt{\sigma_X^2+\sigma_Y^2}$, 构造$\sigma=\frac{\sigma_X\sigma_Y}{\sigma_Z},\mu=\sigma^2(\frac{z-\mu_Y}{\sigma_Y^2}+\frac{\mu_X}{\sigma_X^2})$
$\begin{aligned}
f_Z(z)  &=\int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_X}e^{-\frac{(x-\mu_X)^2}{2\sigma_X^2}} \cdot \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_Y}e^{-\frac{(z-x-\mu_Y)^2}{2\sigma_Y^2}}dx \\
        &=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_Z}e^{-\frac{(z-(\mu_X+\mu_Y))^2}{2\sigma_Z^2}} \cdot \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}dx \\
        &=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_Z}e^{-\frac{(z-(\mu_X+\mu_Y))^2}{2\sigma_Z^2}}\implies Z\sim N(\mu_X+\mu_Y,\sigma_X^2+\sigma_Y^2)
\end{aligned}$