## 多项式环

多项式的定义(Polynomial)
将多项式记为$A=\sum a_ix^i=a_0+a_2x^2+\cdots+a_nx^n$
其中称$a_n\neq0$为最高项系数, 次数$\deg(A)=n$

多项式环的定义(Polynomial Ring)
已知交换环$R$, 将多项式环记为$R[x]$
多项式加法: $A+B=\sum (a_i+b_i)x^i$
多项式乘法: $A\cdot B=\sum (\sum\limits_{i+j=k}a_ib_j)x^k$

1. 加法封闭: $A+B=\sum a_ix^i+\sum b_ix^i=\sum (a_i+b_i)x^i\in R[x]$
2. 加法结合律: $(A+B)+C=A+(B+C)$
3. 加法单位元: $A+0=A$
4. 加法逆元: $A+(-A)=\sum a_ix^i+\sum (-a_i)x^i=\sum (a_i-a_i)x^i=\sum 0x^i$
5. 加法交换律: $A+B=\sum (a_i+b_i)x^i=\sum (b_i+a_i)x^i=B+A$
6. 乘法封闭: $A\cdot B=\sum(\sum_{i+j=k}a_ib_j)x^k\in R[x]$
7. 乘法结合律: $(A\cdot B)\cdot C=\sum(\sum_{i+j+k=m}a_ib_jc_k)x^m=A\cdot(B\cdot C)$
8. 乘法单位元: $A\cdot 1=A$
9. 乘法交换律: $A\cdot B=\sum(\sum_{i+j=m}a_ib_j)x^m=\sum(\sum_{i+j=m}b_ja_i)x^m=B\cdot A$
10. 乘法对加法的分配律: $A\cdot(B+C)=\sum a_ix^i\cdot(\sum b_ix^i+\sum c_ix^i)=\sum a_ix^i\cdot\sum (b_i+c_i)x^i$
    $=\sum(\sum_{i+j=m}a_i(b_j+c_j))x^m=\sum(\sum_{i+j=m}a_ib_j+\sum_{i+j=m}a_ic_j)x^m$
    $=\sum(\sum_{i+j=m}a_ib_j)x^m+\sum(\sum_{i+j=m}a_ic_j)x^m=A\cdot B+A\cdot C$


## 唯一分解整环的多项式

本原多项式(Primitive Polynomial)
已知唯一分解整环R, 以及$f(x)=a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n\in R[x]$
如果$\gcd(a_0,a_1,\cdots,a_n)\sim1$, 则称$f(x)$是本原多项式
$R[x]$的可逆元即为 零次本原多项式$f(x)=u\sim1$

------

引理1: 已知唯一分解整环R, 且$f(x)\in R[x]\setminus\{0\}$
那么存在唯一分解$f(x)=d\cdot f_1(x)$, 其中$f_1(x)$是本原多项式

存在性: 取$d=\gcd(a_0,a_1,\cdots,a_n)$即可
唯一性: 假设存在$f(x)=m\cdot f_2(x)=m\cdot(b_0+\cdots+b_nx^n)$
那么$d=(a_0,\cdots,a_n)=(mb_0,\cdots,mb_n)\sim m\implies d=um$
$\implies um\cdot f_1(x)=mf_2(x)\implies f_1(x)\sim f_2(x)$

------

高斯引理(Gauss' Lemma)
已知唯一分解整环R, 则本原多项式的乘积, 还是本原多项式
证明: 对于任意素元p, 存在最低项系数$a_r,b_s$, 使得$(p\nmid a_r) \land (p\nmid b_s)\implies p\nmid a_rb_s$
考虑 $\sum\limits_{r+s}a_ib_j=a_0b_{r+s}+\cdots+a_{r-1}b_{s+1}+a_rb_s+a_{r+1}b_{s-1}+\cdots+a_{r+s}b_0$
因为 $(p\mid a_0,\cdots,a_{r-1})\land (p\mid b_0,\cdots,b_{s-1})\implies p\mid(\sum\limits_{r+s}a_ib_j-a_rb_s)$
所以 $p\nmid a_rb_s\land p\mid(\sum\limits_{r+s}a_ib_j-a_rb_s)\implies p\nmid\sum\limits_{r+s}a_ib_j$


------

引理3: 已知唯一分解整环R, 及其分式域F
则本原多项式在$R[x]$上相伴$\iff$在$F[x]$上相伴
$\implies$: $\exists u\in R^*,g(x)=u\cdot h(x)\implies\exists\frac{u}{1}\in F,g(x)=\frac{u}{1}\cdot h(x)$
$\impliedby$: $\exists\frac{a}{b}\in F,g(x)=\frac{a}{b}\cdot h(x)\implies b\cdot g(x)=a\cdot h(x)$
由引理1可知, 本原多项式的分解唯一, 所以$g(x)\sim h(x)$

------

引理4: 已知唯一分解整环R, 及其分式域F, 且$f(x)\in F[x]\setminus\{0\}$
那么存在唯一分解$f(x)=\frac{d}{m}\cdot g(x)$, 其中$g(x)$是$R[x]$上的本原多项式

存在性: 取$m=lcm(b_0,b_1,\cdots,b_n)\land d=\gcd(\frac{a_0m}{b_0},\frac{a_1m}{b_1},\cdots,\frac{a_nm}{b_n})$

唯一性: 假设存在$f(x)=\frac{d_1}{m_1}\cdot g_1(x)$, 那么$g(x)=\frac{md_1}{dm_1}\cdot g_1(x)\implies g(x)\overset{F[x]}\sim g_1(x)$
由引理3可知, 本原多项式 $g(x)\overset{F[x]}\sim g_1(x)\implies g(x)\overset{R[x]}\sim g_1(x)$

------

引理5: 已知唯一分解整环R, 及其分式域F
本原多项式$g(x)\in R[x]$, 且$\deg(g)>0$
则其在$F[x]$上可约 $\iff$ 能分解为非零次本原多项式的乘积

$\impliedby$: 能够分解$\implies$在$R[x]$上可约$\implies$在$F[x]$上可约
$\implies$: 存在分解$g(x)=g_1(x)\cdot g_2(x)$, 其中$g_i(x)\in F[x]\land\deg(g_i)>0$
由引理4可知 $g_i(x)=a_i\cdot h_i(x)$, 其中$h_i(x)\in R[x]$是本原多项式
由引理3可知 $g(x)=a_1a_2\cdot h_1(x)h_2(x)\implies g(x)\sim h_1(x)h_2(x)$

------

引理6: 已知唯一分解整环R, 及其分式域F
本原多项式$g(x)\in R[x]$, 且$\deg(g)>0$
则其在$F[x]$上不可约 $\iff$ 在$R[x]$上不可约

$\impliedby$: 已知在$R[x]$上不可约, 假如在$F[x]$上可约
那么由引理5可知, 能分解为非零次本原多项式的乘积, 得出矛盾
$\implies$: 已知在$F[x]$上不可约, 假如在$R[x]$上可约
那么存在分解 $g(x)=h(x)\cdot p(x)$
因为本原多项式系数互素, 拆分不出零次多项式
所以 $\deg(h)>0\land\deg(p)>0\implies$在$F[x]$上可约, 得出矛盾

------

$R$是唯一分解整环$\implies R[x]$是唯一分解整环

存在性: 已知不可逆多项式 $f(x)\in R[x]$
若$\deg(f)=0$, 那么$f(x)=a\notin R^*$, 可唯一分解
若$\deg(f)>0$, 那么由引理1知 $f(x)=d\cdot g(x)$
$R$是唯一分解整环$\implies d=p_1\cdots p_m$
$F[x]$是唯一分解整环$\implies g(x)=q_1(x)\cdots q_n(x)$
由引理6可知 $q_i(x)$在$F[x]$上不可约$\iff$在$R[x]$上也不可约
$\implies f(x)=p_1\cdots p_m\cdot q_1(x)\cdots q_n(x)$

唯一性: 假设存在$f(x)=\~p_1\cdots\~p_r\cdot\~q_1(x)\cdots\~q_t(x)$
由引理1可知 $p_1\cdots p_m\sim\~p_1\cdots\~p_r\land q_1(x)\cdots q_n(x)\sim\~q_1(x)\cdots\~q_t(x)$
$R$是唯一分解整环$\implies p_i\sim\~p_i$
$F[x]$是唯一分解整环$\implies q_i(x)\overset{F[x]}\sim\~q_i(x)\implies q_i(x)\overset{R[x]}\sim\~q_i(x)$

------

Eisenstein判别法(Eisenstein's Criterion)
已知唯一分解整环R, 及其分式域F
则多项式$f(x)=a_nx^n+\cdots+a_1x+a_0\in R[x]$
在$F[x]$中不可约, 如果存在$p\in R$使得
1. $p|a_i,\ i=1,\cdots,n-1$
2. $p\nmid a_n\land p^2\nmid a_0$

反证法: 假如$f(x)$在$F[x]$中可约
那么由引理5可知 $f(x)=(b_lx^l+\cdots+b_0)(c_rx^r+\cdots+c_0)$
$\begin{cases}
p|a_0\land a_0=b_0c_0 &\implies p|b_0\lor p|c_0 \\
p\nmid a_n\land a_n=b_lc_r &\implies p\nmid b_l\land p\nmid c_r \\
\end{cases}$
不妨设$p|b_0$, 那么存在$k\leq m\implies p|b_0,\cdots,p|b_{k-1},p\nmid b_k$
因为 $a_k=b_0c_k+\cdots+b_{k-1}c_1+b_kc_0\land p|a_k\implies p|b_kc_0$
所以 $p|b_kc_0\land p\nmid b_k\implies p|c_0\implies p^2|b_0c_0=a_0$ 得出矛盾


## n元对称多项式

对称多项式的定义(Symmetric Polynomial)
已知域K, 如果对于任意n元排列$j_1j_2\cdots j_n$
都有$f(x_1,\cdots,x_n)=f(x_{j_1},\cdots,x_{j_n})$, 则称其为n元对称多项式

将下述统称为n元初等对称多项式
$\sigma_1(x_1,\cdots,x_n)=x_1+\cdots+x_n$
$\sigma_2(x_1,\cdots,x_n)=\sum x_ix_j$
$\sigma_k(x_1,\cdots,x_n)=\sum x_{i_1}x_{i_2}\cdots x_{i_k}$
$\sigma_n(x_1,\cdots,x_n)=x_1\cdots x_n$

------

命题1: 对称多项式集$W<K[x_1,\cdots,x_n]$
1. 加法封闭: $h(x_1,\cdots,x_n)=f(x_1,\cdots,x_n)+g(x_1,\cdots,x_n)$
    $=f(x_{j_1},\cdots,x_{j_n})+g(x_{j_1},\cdots,x_{j_n})=h(x_{j_1},\cdots,x_{j_n})$
2. 乘法封闭: $h(x_1,\cdots,x_n)=f(x_1,\cdots,x_n)\cdot g(x_1,\cdots,x_n)$
    $=f(x_{j_1},\cdots,x_{j_n})\cdot g(x_{j_1},\cdots,x_{j_n})=h(x_{j_1},\cdots,x_{j_n})$
3. 加法逆元: $-f(x_1,\cdots,x_n)=-f(x_{j_1},\cdots,x_{j_n})$
4. 加法单位元: $0(x_1,\cdots,x_n)\in W$
5. 乘法单位元: $1(x_1,\cdots,x_n)\in W$

------

命题2: 初等对称多项式的多项式$\implies$对称多项式
即 $\forall g\in K[x_1,\cdots,x_n],g(\sigma_1,\cdots,\sigma_n)\in W$

------

对称多项式基本定理
任意对称多项式 都可唯一表示为初等对称多项式的多项式

存在性: 记$f(x_1,\cdots,x_n)$的字典序首项为$ax_1^{l_1}x_2^{l_2}\cdots x_n^{l_n}$
因为是对称多项式, 所以也存在项$x_{j_1}^{l_1}x_{j_2}^{l_2}\cdots x_{j_n}^{l_n}\in f$
因此字典序首项指数需满足$l_1\geq l_2\geq\cdots\geq l_n$

构造$\Psi_1(x_1,\cdots,x_n)=a\sigma_1^{l_1-l_2}\sigma_2^{l_2-l_3}\cdots\sigma_n^{l_n}$
其首项也为$ax_1^{l_1}x_2^{l_2}\cdots x_n^{l_n}$, 由命题2知$\Psi_1\in W$
$f_1(x_1,\cdots,x_n)=f(x_1,\cdots,x_n)-\Psi_1(x_1,\cdots,x_n)$
首项幂指数的字典序$f_1<f$, 并且$f_1$仍为对称多项式
因为字典序有限, 故重复有限步即可得$f=\Psi_1+\cdots+\Psi_k$

唯一性: 假设存在$f=g_1(\sigma_1,\cdots,\sigma_n)=g_2(\sigma_1,\cdots,\sigma_n)$
构造$g(x_1,\cdots,x_n)=g_1(x_1,\cdots,x_n)-g_2(x_1,\cdots,x_n)$

$\forall\{b_1,\cdots,b_n\}\subseteq K$ 构造$G(x)=x^n-b_1x^{n-1}+\cdots+(-1)^nb_n$
设根集为$G(x):\{c_1,\cdots,c_n\}$, 由韦达公式知 $b_i=\sigma_i(c_1,\cdots,c_n)$
$\implies\forall\{b_1,\cdots,b_n\},g(b_1,\cdots,b_n)=g(\sigma_1(c_1,\cdots,c_n),\cdots,\sigma_n(c_1,\cdots,c_n))=0$
$\implies g(x_1,\cdots,x_n)=0(x_1,\cdots,x_n)\implies g_1=g_2$